[玩具撚入]「手感」是什麼？動物學家研究告訴你，那是人類對機率的錯誤認識

NBA 的投籃研究：沒有「手感」這回事，它只是錯覺

「當我打得順的時候，會油然升起信心，你覺得好像沒有人擋得住你。進第一球很重要，最好是空心球，然後你會進第二球……你感覺自己無所不能。」——沃爾德．B．弗里

弗里是一名 NBA 選手，他這句話反映幾乎每一位球員與球迷對「手感」的認知。手感是指在籃球場上進球（或不進），並因此得以持續進球（或不進）。一般認為，球員在連進幾球以後會精神放鬆，湧起信心，「打得很順手」，接下來更有辦法進球得分。反之，接連不進以後，球員會「手感變冷」，精神緊繃，遲疑猶豫，接下來幾球也難以命中。

這其實源自社會各界對於「成功會帶來成功」與「失敗會導致失敗」的認知。在某些方面，確實如此。比方說，如果資本雄厚就有許多賺錢手段，因此財務成功以後，往往變得更加生財有道。藝術作品本質飄渺，在藝壇成名能大幅影響世人對作品的評價，因此成功以後，聲勢往往扶搖直上。然而有些地方（賭場立刻浮現心頭）同樣盛行這個說法，卻不過是無稽之談。至於籃球場又是如何？真有手感發燙這一回事？

我跟學院同仁做過一系列研究探討這個問題。第一步照例是把手感化為可供驗證的假設，如果球員的手感有冷有熱，進球以後該比較容易再進下一球，沒進以後則較難投進下一球，亦即有一陣子很常進球，有一陣子很少進球，不是常態分布。

我們訪問一百位老球迷，想了解我們對手感的解讀是否正確，結果獲得正面肯定：其中 91% 的球迷認為「球員連續投進二或三球以後，下一球會比較容易投進，但如果連續二或三球沒進，下一球也比較容易不進。」我們假設有某位球員的投籃命中率是 50%，他們估計他「剛投進一球以後」，下一球的命中率是 61%，而「剛落空一球以後」，下一球的命中率是 42%。最後，84% 的球迷認為「最好把球傳給才剛連續投進好幾球的那位球員。」

為了探究球員是否確實有一段一段的進球區間，我們取得費城 76 人隊在 1980 至 1981 年整個球季的投籃紀錄（就我們所知，只有 76 人隊會依序記錄球員每次的投籃狀況，而非單純加總總數）。我們依照數據分析球員是否在某幾段區間較常進球，結果與受訪球迷的看法相左， 球員在投進一球、二球或三球以後，下一球並不會更容易投進，而在錯失一球、二球或三球以後，下一球也不會更容易失手。

事實上，如果上一球並未投進，下一球投進的機率反倒稍微提高。如果上一球有投進，下一球的進球率是 51%，如果上一球沒有投進，下一球的進球率是 54%；如果前二球有投進，下一球的進球率是 50%，如果前二球沒有投進，下一球的進球率是 53%；如果前三球有投進，下一球的進球率是 46%，如果前三球沒有投進，下一球的進球率是 56%。整套數據完全否定「成功會帶來成功」的說法，球員不會比較容易接連進球或接連落空。

我們也檢視每位球員連續進球的比例是否偏高，或者每次投籃之間其實互不相關。比方說，連續投進四球、五球或六球的比例是否高於正常概率？是否高於硬幣連續擲出四次、五次或六次正面的概率？然而，數據顯示並非如此。我們另外做了許多更複雜的分析，得到的結果依然一模一樣： 球員每次投球的命中率與先前表現無關 。有趣的是，七六人隊的八名球員在該年度受訪時自認較常連續進球。

我們該怎麼解釋為何許多人相信「手感」一說，統計數據卻證明沒這回事？多數人的第一個反應是寧願相信確有手感，認為數據並不可靠。他們堅稱手感確實存在，只是並未反映於這份數據而已，也許手感正旺的球員會挑戰更高難度的射籃，或面臨更加嚴密的防守，結果手感再好也徒勞無功。換言之，也許其他負面因素抵消掉手感的作用。為了驗證這一套說法，勢必得比較相同的投籃難度與防守強度下的球員表現，而最直接的做法是檢視「罰球」數據：每兩記罰球的難度相等，而且都無人防守。要是真有手感這回事，如果第一罰投進，第二罰的命中率會較高，如果第一罰未進，第二罰的命中率則較低。可是數據並非如此。我們分析波士頓賽爾蒂克隊兩個球季的罰球數據，發現前後兩次罰球的命中率並不相干。平均而言，無論第一罰是否投進，第二罰的命中率同樣是 75%。

有些人依然不願相信，認為也許我們沒有完全弄懂手感的意思（儘管根據的球迷訪談證明我們的理解無誤）。他們指出也許球員連續進球的概率不會高於硬幣連續擲出正面的概率，但兩者的不同點在於球員可以事先預測下一球的投進機率。換言之，也許手感其實是指球員可以預測下一球是否會進，而不是指球員會連續進球。

我們也推翻了這個說法。我們請一組大學籃球員沿著一條跟籃框等距的弧線投一百球，每次投球之前，他們必須預測這一球是否會進。結果他們相信自己會連續進球，當前一球投進時，他們傾向認為下一球也會順利投進，但前一球不進時，他們對下一球的預估較趨保守。然而，實際情況是每次投籃之間依然互不影響，進球預測與實際結果是兩回事。換言之，球員既不會連續進球，也無法預測準度，這一套修正過的定義並不成立。

覺得有手感的原因：猩猩「低估」連續進球的機率

值得注意的是，儘管連續進球的機率並未高於正常概率，並不表示球員的表現取決於機率。進球與否取決於許多因素，其中最重要的是攻守雙方的球技高低，但有一個因素確實不會影響進球，或者說沒有可見的影響，那就是先前一球或數球的進球狀況。這是我們的研究結果。

撇開我們的研究不談，明明手感並不存在，為何許多人卻信以為真呢？我們想到至少兩種解釋。首先， 許多人抱持先入為主的看法 ，無法正確解讀眼前的現象。由於一般認為信心會影響表現，許多人連一場籃球賽也沒看過就先認定有連續進球的現象，從而影響看球的感受，對連續進球或連續不進印象深刻，對兩者頻繁的穿插交錯卻視而不見。或者，一旦球從籃框彈開的常見場面出現，如果那名球員上一球有命中，他們會認為這一球「差點投進」，如果那名球員先前幾球接連落空，他們則認為他的手感顯然冷到不行（第四章會深入討論想法與成見造成的偏頗影響）。

第二個解釋涉及更基本的層面，甚至跟任何明顯的成見毫無關連。 心理學家發現人類天生對機率存有誤解。 比方說，我們會低估錢幣連續擲出正面或反面的機率，容易認為實際結果太過巧合，遇到連續出現四次、五次或六次正面就直呼意外，然而，若以擲硬幣 20 次而言，連續出現四次正面的機率高達 50%，連續出現五次正面的機率是 25%，連續出現六次正面的機率也有 10%。職業籃球員的平均投籃命中率是 50%，假設一場球出手 20 次（許多球員都是如此），自然很有機會連續命中四球、五球甚至六球，彷彿手感熱得發燙。

為了確認人類對機率的普遍誤解是不是造成手感一說的原因，我們讓球迷看幾串「X」和「O」，告訴他們這兩個符號分別代表進球與落空，請他們指出各串符號是否屬於連續進球或落空的例子。比方說，其中一串是「OXXXOXXXOXXOOOXOOXXOO」，其實屬於隨機排列（這一串符號彼此之間並無關連，因此屬於隨機排列，相同符號如 XX 或 OO 連續出現的次數等於相異符號如「XO」或「OX」連續出現的次數。），但 62% 的受測球迷認為這串符號反映出手感的影響。

他們的錯誤判斷顯然其來有自，這串符號確實看起來像是受到手感影響，前 8 球總共投進 6 顆，前 11 球更投進 8 顆！由此可見，球員與球迷並未弄錯：球員確實會連續進球。只是這個現象依然符合一般機率，跟信心與放鬆等因素無關，也就跟傳說中的手感無關。人類對機率存有誤解，球員與球迷犯下的錯誤在於不當解讀眼前現象。

up乜9

推

tldr：籃球太容易入，令玩具撚以為連續入波係因為有手感

連狗都唔會bam你
怕乜啫

btw more

終於bam你條垃圾

會員 肥絲大隻 貼撚

牙蓋終於搵到位

如果連狗唔bam，即係肥絲狗真係連狗黎，一直都有特權洗版

幫唔落下個account 見

終於到你被收皮

貼左條撚
有冇貼埋右?

支持admin嚴正執法

中文拎u?

BAM左未

金翅你仲唔仆街

又扮做野

咁平時feel到啲手感係咩黎！？

如果係咁 啲經常入球球員
同 經常射失球員
入球率咪一樣？ 身價咪又一樣！？

好撚多傻仔同肥絲陪葬

估唔到仲有人未block 佢

肥西都有今日

已report

諗住入嚟睇下啲人點笑鳩籃波撚點知成個focus比肥絲搶晒

宜家
果到
左光斗

騎劫左

咁都有自爆

初犯咪頂多BAM幾日
甚至bam都唔使bam del圖就算
更何況連狗根本唔會BAM佢

bam 左啦

最基本對面見你連續入三球
第四球都會嚴密D防守你甚至不惜犯規阻你起手啦
寫文果個真係統計學天才嚟

講緊同一個人
姐係你去踢波 會有愈踢愈順既錯覺
成篇文就想講無呢回事
入唔入波同上一次入波 機會率相差唔遠
姐係啲賭仔成日覺得 開左十幾口閒 無理由第二十次都開閒下話
但先前果十幾口閒 同接下來呢句開唔開閒 其實無關係

但你踢波同C朗比當然差好遠啦
C朗次次都入 係因為佢好波 唔係手感好
你次次射失 唔係手感唔好 係真係無技術

呢個post既重點係狂賀肥絲被bam

一早封鎖左佢
煩撚到佢都有今日

藍波撚唯一貢獻

條肥西死撚左了

我睇開klay thompson 所以信有手感多D

肥絲老師

賭仔羸唔羸唔係佢自己控制
球手入唔入同佢自己信心,技巧發揮有關喎

冇左3, 4樓

蓋ching ho ball
點睇今晚so9一球都入唔到？

成個ac被消失

點解個post冇埋

點睇今季so9歐聯一球都入唔到就出局

咁熱身射咗幾球慢慢變返準又唔撚關事？ 練習就係要練準繩度

屌 嬲

佢從球迷角度睇
唔係球員本身
如果美斯差啲入 你覺得佢其實係差少少
如果三唔識七既人唔入 你覺得佢有排都未得入

即使從球員角度都會咁諗
雖然射多幾波 係有信心左
但有信心 又未至於直接影響射唔射得入
正如有年有個政府高官自稱「有信心自己無犯法」
有信心一回事 入波另一回事

波台真係肥屍剋星

遲咗入嚟

再見肥絲

大獲‼️下次係街射空氣冇得話係保持手感

呢個POST好似有人中左地雷

黎遲左 遲埋右

蓋ching 做到野
終於比人ban咗 條肥絲

手感就係指身體狀態同精神狀態，同樓主篇文嘅濕9分析統計一啲關係都冇

唔見咗三樓個留言

陳晚打邊爐我咁做, d friend話覺得我怪

蓋清終於洗刷到

bam埋右？

發生咩事牙 ban左d咩

估唔到可以見證到bam肥絲

on9 籃波撚detected

其實佢統計學用得有d 問題
本身件事難定義
Sample 問題
背後太多前設 但冇提

歷史性一刻

重光日

班猩猩平時練幾千次，加埋空氣練習，你熱身個幾下影響到？

要是真有手感這回事，如果第一罰投進，第二罰的命中率會較高，如果第一罰未進，第二罰的命中率則較低。可是數據並非如此。我們分析波士頓賽爾蒂克隊兩個球季的罰球數據，發現前後兩次罰球的命中率並不相干。平均而言，無論第一罰是否投進，第二罰的命中率同樣是 75%。

笑左

其實原文譯得唔好，應該係講緊手風
當一個人平時射十球入五球
有下佢連入兩球，籃波撚覺得佢第3下射都會100％入，但數據話我地知都係得50％機會。

點解無左三四樓既？

有冇人有cap圖？

用咁唔嚴謹嘅概率學嚟講運動

咁講啦

普通人練射波
頭10分鐘後10分鐘都好明顯有差距喇
其實所謂手感咪姐係身體對射波嘅記憶微調到一個良好嘅狀態囉

叫呢啲讀死書嘅人收皮喇
手感好嘅時候係一出手就知入唔入
手感差嘅時候係做唔到咁精確
冇打波嘅人先會話手感唔存在

每球射波防守強度都唔同啦
位置又唔係一模一樣
On9統計
你估nba咁大生意冇請專家分析？
咪一樣有手感型球員呢樣野

手感既意思係第一球搵個入波個form既感覺
係你搵到個最完美既肌肉記憶
所以球球入球率呢個前設根本on9

手感 真係博大精深

根本唔會球球一樣%， 打打下狀態好咗咪有手感， 咁都唔計？

手感好根本係講緊肌肉嘅狀態
當你啲係最佳狀態嘅時候
每次出手肌肉記憶都會幫你fine tune
就係所謂嘅手感
黎啲咁重要嘅factor都唔計
淨係講概率
咁同跳樓一係死一係唔死有咩分別

神經刀 jr smith 已經解釋左咩叫手感

玩cs 都有手感啦

gay圖黎
係office 開差d 屌左聲出黎

用罰球做統計呀
籃波撚識唔識字
為了驗證這一套說法，勢必得比較相同的投籃難度與防守強度下的球員表現，而最直接的做法是檢視「罰球」數據：每兩記罰球的難度相等，而且都無人防守。要是真有手感這回事，如果第一罰投進，第二罰的命中率會較高，如果第一罰未進，第二罰的命中率則較低。可是數據並非如此。我們分析波士頓賽爾蒂克隊兩個球季的罰球數據，發現前後兩次罰球的命中率並不相干。平均而言，無論第一罰是否投進，第二罰的命中率同樣是 75%。

系

又關你事

有無人分析下手感兄弟klay curry

是咪真係bam 撚左架？

完全兩樣野黎喎
手風順唔順呢啲一聽就知係賭仔心態 即係開十次大下次會再開果啲
手感係真係慢慢調整姿勢果啲喎

利申：冇玩玩具

無錯

咁腳風係咩

講緊肌肉記憶呀
柒夠未姐

7日之後咪又復活

樓主係英雄

歌頒吧
見證肥絲被ban過程

樓主係真英雄

傳奇post留名

肥絲之墓

RIP 肥絲 唔好開2.0

樓主係勁既

佢每開一個新ac就report佢開分身

你有打開就明

籃球好講肌肉記憶
如果唔係受過正規訓練基本上冇567年都執唔掂射波手勢
而相對黎講足球冇咁講究
打籃球既人都係一邊練一邊調整
慢慢搵適合自己既姿勢
有陣睇完NBA又ff下某個球星既shooting form
又會去試下啱唔啱用

基本上你見得會係街上面空氣射波既人唔係扮嘢覺得自己型 而係代表佢打波打上腦
成日都諗住籃球

做得好

lm

我想睇呀

樓豬講得啱，入波同唔入應該都係50%，一係入，一係唔入

打開籃球都知，射左兩三球都唔入就改變下打法衝擊籃底，再慢慢拎狀態射番波，對方防守球員就唔知你幾時射幾時剷

個post比人騎劫咗呀

仲諗緊發生咩事解除左完全封鎖都睇唔到
做得好

其實籃球點同硬幣比籃球其實入球機率一定唔等於50%啦，一係入一係唔入咩大佬，咁去買六合彩算啦

肥絲bye

冇人話50%
係講上一球入唔入同下一球機率無關，研究搵罰球做例子
平時進攻每球都唔同難度啦
比如有個球員75%命中率，第一球入籃波撚就估下一球都入，
以呢個case 講佢本身都75%命中
連續入兩球機會率 9/16,都大過一半，咁籃波撚既手風論就好似成立

但如果佢第一球射失，籃波撚會以為佢手風唔順
就買佢唔入，但實際佢第二球命中率都係75%

籃波撚大部分都未進化
連基本概率都睇唔明
唔怪得狗會無開nba
一開nba 盤班猩猩好快輸身家

有無手感唔係個個有，佢個統計係成隊波去睇，拉勻左上一球下一球位關係，聽落有d做數據

你搵一個兩勁人，分析下佢會唔會連續入波/連續唔入，咁先有意思wo

老老豆豆統計學，都係睇你想表達d咩ge姐

同埋其實連續入難過連續唔入，因為對手會mark緊d。

比人mark 緊jor 都keep連續入大過50%可能已經係有手感ge表現

拎data拎到去80年代 淆撚到
夠膽搵勇士/curry黎但研究

包你搵到手感既證明

肥絲自爆post
留名

bam唔bam都無影響架啦，反正有9成連登仔都block左條垃圾

留名以悼念肥絲

點解咁憎肥絲？佢好似幾好？想教好人中文 新手